% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{Classif_IM/}}

% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Classification}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}




% FRAME
\begin{frame}{Objectif de la classification}

\begin{itemize}
  \item Une classification vise à \textbf{constituer des groupes d'individus} sur la base de leurs attributs.
  \item Une classification s'appuie sur des \textbf{mesures de dissimilarité} entre individus, dissimilarité calculée par rapport aux attributs pris en compte.
  \item \textbf{Ex.:} sur un \textbf{critère de superficie}, Bagnolet (230 ha) est plus semblable à Neuilly-sur-Seine (370 ha) qu'à Montreuil (950 ha).
  \item \textbf{Ex.:} sur un \textbf{critère de richesse} de la population, Bagnolet (rev. fiscal médian 14~000 \euro) est plus semblable à Montreuil (15~000 \euro) qu'à Neuilly-sur-Seine (42~000 \euro).
  \end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Objectif de la classification}

\textbf{Une classification vise à:}

\begin{itemize}
  \item Constituer des groupes distincts d'individus semblables entre eux.
  \item Maximiser la ressemblance intragroupe et minimiser la ressemblance intergroupe.
  \item Minimiser la variance intragroupe et maximiser la variance intergroupe. 
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Exemples de classification}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{CAHBresil.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Exemples de classification}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{CAHIdf.jpg}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Ingrédients de la classification}

\textbf{La classification nécessite:}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Une distance:}
  \begin{itemize}
    \item Façon de calculer la distance entre individus
    \item Symétrie: $d(a, b) = d(b,a)$
    \item Séparation: $d(a, b) = 0 \Longleftrightarrow a = b$
    \item Inégalité triangulaire: $d(a,c) \leq d(a,b) + d(b,c)$
  \end{itemize}
    \item \textbf{Une méthode:}
  \begin{itemize}
  \item Partitionnement direct (centres mobiles, nuées dynamiques)
  \item Classification ascendante hiérarchique (CAH)
\end{itemize}
  \item \textbf{Un critère d'agrégation:} 
  \begin{itemize}
    \item Façon de calculer la distance entre classes
    \item Nécessaire uniquement dans le cas de la CAH
  \end{itemize}

\end{enumerate}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Distances}

\textbf{Distance euclidienne} pour vecteur de dimension 2:

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9.5cm]{DistancesEucli.pdf}
\end{figure}

\textbf{Pour vecteur de dimension $n$:}

\begin{equation}
  \nonumber
  d(a,b) = \sqrt{\sum_{i=1}^n (a_i - b_i)^2}
\end{equation}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Distances}

\textbf{Distance de Manhattan} pour un vecteur de dimension 2:

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{DistancesMan.pdf}
\end{figure}

\textbf{Pour vecteur de dimension $n$:}

\begin{equation}
  \nonumber
  d(a,b) = \sum_{i=1}^n |a_i - b_i|
\end{equation}


\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Distances}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Distance du $\chi^2$}, pour un tableau de contingence de $n$ lignes et $p$ colonnes:
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{Distkhi2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Méthodes}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Partitionnement direct:} algorithme itératif qui consiste à placer des centres de classe puis localiser et re-localiser les centres ou affecter et ré-affecter les individus à ces centres par un processus itératif qui optimise un critère de qualité de la partition.
  \item \textbf{Classification hiérarchique:} algorithme itératif qui part d'une partition en $n$ classes, chaque classe étant constituée d'un seul individu. À chaque étape, il agrège les deux classes les plus proches. Ce processus est répété $n-1$ fois, il produit ainsi une série hiérarchique de $n-1$ partitions, de $n$ classes à 1 classe.
\end{itemize}

~

$\rightarrow$ \textbf{Choix du nbr. de classe} \emph{a posteriori} (CAH) vs. \textit{a priori} (part. direct)

$\rightarrow$ \textbf{Puissance de calcul:} le part. direct est sobre, la CAH est gourmande

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Méthodes}

\textbf{CAH -- partition en 9 classes:}

\textit{Agrégation par distance minimum}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{ExSingle1.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Méthodes}

\textbf{CAH -- partition en 8 classes:}

\textit{Agrégation par distance minimum}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{ExSingle2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Méthodes}

\textbf{CAH -- partition en 6 classes:}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{ExSingle3.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Méthodes}

\textbf{CAH -- partition en 3 classes:}

\textit{Agrégation par distance minimum}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{ExSingle4.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Méthodes}

\textbf{CAH -- partition en 2 classes:}

\textit{Agrégation par distance minimum}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{ExSingle5.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Critères d'agrégation}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12.4cm]{ClassifCriter.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Critères d'agrégation: Ward}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Base:} décomposition de l'inertie totale en inertie intra et inter
  \item \textbf{Objectif:} minimiser la variance intra et maximiser la variance inter
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{InertieD1.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Critères d'agrégation: Ward}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Base:} décomposition de l'inertie totale en inertie intra et inter
  \item \textbf{Objectif:} minimiser le gain d'inertie intra
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9cm]{InertieD2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Critères d'agrégation: Ward}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{ExWard1.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Critères d'agrégation: Ward}

\textbf{Lire les distances de Ward:}

\begin{itemize}
  \item Au début chaque classe est composée d'un seul individu, \textbf{l'inertie totale est donc égale à l'inertie interclasse}.
  \item À la fin il n'y a plus qu'une seule classe contenant tous les individus, \textbf{l'inertie totale est donc égale à l'inertie intraclasse}.
  \item La méthode de Ward vise la perte d'inertie minimum, à chaque agrégation elle \textbf{minimise le gain d'inertie intraclasse}.
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Choix du nombre de classes}

\begin{itemize}
  \item Il existe un grand nombre d'indicateurs pour déterminer le \textbf{nombre optimal de partitions}. Voir la revue d'indicateurs de Charrad \textit{et al.}: \url{http://www.jstatsoft.org/article/view/v061i06}.
  \item Pour un usage simple, il suffit de \textbf{détecter les sauts} dans le gain d'inertie intraclasse.
  \item Il faut pouvoir \textbf{donner du sens} aux groupes créés.
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{SautInertie.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{La CAH dans une chaîne de traitements}

\textbf{Standardiser les variables:}

\begin{itemize}
  \item Faire une CAH sur les pays du monde avec deux variables: espérance de vie et PIB/habitant.
  \item L'\textbf{espérance de vie} varie entre 40 et 80 alors que le \textbf{PIH/hab} varie entre 200 et 100~000 dollars.
  \item La classification sera emportée par la variable PIH/hab.
  \item Il est nécessaire de \textbf{standardiser} (\textbf{centrer-réduire}) les variables avant classification:
\end{itemize}

\begin{equation}
\nonumber
xs_i = \frac{x_i - \bar{x}}{\sigma{x}}  
\end{equation}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{La CAH dans une chaîne de traitements}

\textbf{Éliminer les co-linéarités:}

\begin{itemize}
  \item Faire une CAH sur les régions françaises avec la \textbf{population} et le \textbf{nombre de ménages}.
  \item \textbf{Les deux variables sont très corrélées}: coef. $R^2 = 0,99$, $MEN = 2,27 \times POP$
  \item \textbf{Les deux variables sont redondantes}: classer sur une seule donnera le même résultat que classer sur les deux variables.
  \item Intégrer avant la CAH une \textbf{analyse factorielle} (cf. cours suivant) qui \textbf{élimine les co-linéarités} et donc \textbf{réduit le nombre de dimensions} pertinentes.
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{La CAH dans une chaîne de traitements}

\textbf{Explorer la partition obtenue:}

\begin{itemize}
  \item Détecter les individus bien classés (proches du centre de classe) et les \textbf{individus mal classés} (loin du centre).
  \item Mesurer et graphier les profils de classe en calculant des \textbf{résumés numériques} (centralité et dispersion) pour chaque classe.
  \item Profils sur \textbf{variables standardisés} (comparabilité) vs. Profils sur \textbf{variables initiales} (unité de mesure).
  \item Si la CAH porte sur des unités spatiales, il faut \textbf{cartographier les groupes}.
\end{itemize}

\end{frame}
